% !TeX spellcheck = sl_SI

\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{soul}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
	/Title (Uporabne formule iz mehanike kontinuov za fizike)
	/Author (Urban Duh)
	/Subject (Mehanika kontinuov)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
{ \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
{\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
	{\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
}

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%x
	{\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
	{-1explus -.5ex minus -.2ex}%
	{0.5ex plus .2ex}%
	{\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
	{-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
	{1ex plus .2ex}%
	{\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

% My Environments

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}

\section{Elastomehanika}

\subsection{Kinematika deformacije}

$\vb u(\vb r) = \vb r' (\vb r) - \vb r$ \qquad (vektor premika) \\
$u_{ik} = \frac{1}{2} \qty(\pdv{u_i}{x_k} + \pdv{u_k}{x_i} + \pdv{u_l}{x_i} \pdv{u_l}{x_k}) \approx 
\frac{1}{2} \qty(\pdv{u_i}{x_k} + \pdv{u_k}{x_i})$ \\ \qquad \quad \ \ (deformacijski tenzor) 
\medskip \\

$\dd{\vb r'}^2 = \dd{\vb r}^2 + 2 u_{ik} \dd{x_i} \dd{x_k}$ \\
$\frac{\dd{V'} - \dd{V}}{\dd{V}} = \tr \mathtt{u} = u_{ii}$ \medskip \\

{\scriptsize$\mqty[u_{rr} & u_{r \vartheta} & u_{r \varphi} \\ & u_{\vartheta \vartheta} & 
u_{\vartheta 
\varphi} \\ & & u_{\varphi \varphi}] = \mqty[\pdv{u_r}{r} & \frac{1}{2} \qty(\pdv{u_{\vartheta}}{r} 
- \frac{u_\vartheta}{r} + \frac{1}{r} \pdv{u_r}{\vartheta}) & \frac{1}{2} \qty(\pdv{u_\varphi}{r} - 
\frac{u_\varphi}{r} + \frac{1}{r \sin \vartheta} \pdv{u_r}{\varphi}) \\ & \frac{1}{r} 
\pdv{u_\vartheta}{\vartheta} + \frac{u_r}{r} & \frac{1}{2} \qty(\frac{1}{r} 
\pdv{u_\varphi}{\vartheta} - \frac{u_\varphi}{r \tan \vartheta} + \frac{1}{r \sin \vartheta} 
\pdv{u_\vartheta}{\varphi}) \\ & & \frac{1}{r\sin \vartheta} \pdv{u_\varphi}{\varphi} + 
\frac{u_r}{r} + \frac{u_\vartheta}{r \tan \vartheta}]$} \\

$\mqty[u_{rr} & u_{r \varphi} & u_{rz} \\ & u_{\varphi \varphi} & u_{\varphi z} \\ & & u_{zz}] = 
\mqty[\pdv{u_r}{r} & \frac{1}{2}\qty(\pdv{u_\varphi}{r} - \frac{u_\varphi}{r} + \frac{1}{r} 
\pdv{u_r}{\varphi}) & \frac{1}{2} \qty(\pdv{u_r}{z} + \pdv{u_z}{r}) \\ & \frac{1}{r} 
\pdv{u_\varphi}{\varphi} + \frac{u_r}{r} & \frac{1}{2}\qty(\frac{1}{r} \pdv{u_z}{\varphi} + 
\pdv{u_\varphi}{z}) \\ & & \pdv{u_z}{z}]$ \medskip \\

\subsection{Mehanična napetost}

Predpostavimo, da sile delujejo le preko stične ploskve. \\
$F_i = \int f_i(\vb r) \dd[3]{\vb r} + \int f_i^{(z)} (\vb r) \dd[3]{\vb r}$ \\
$\int_V f_i(\vb r) \dd[3]{\vb r} = \oint_{\partial V} p_{ik} \dd{A_k}$ \qquad (def. 
napetostnega tenzorja)\\
$f_i = \pdv{p_{ik}}{x_k}$ \\
Iz poljubnega napetostnega tenzorja lahko vedno tvorimo enakovreden napetostni tenzor, ki je 
simetričen. \medskip \\

$\rho \ddot{u_i} = f_i^{(z)} + \pdv{p_{ik}}{x_k}$ \qquad (Cauchyeva enačba) \medskip \\

$\var{W} = \int f_i \var{u_i} \dd[3]{\vb r} =- \int p_{ik} \var{u_{ik}} \dd[3]{\vb r}$ \\
$\dd f = \dd{\qty(\frac{f}{V})} = -s \dd{T} + \dd{w} = - s \dd{T} + p_{ik} \dd{u_{ik}}$ \\
$p_{ik} = \qty(\pdv{f}{u_{ik}})_T$ \medskip \\

\subsection{Hookov zakon}

$f = f_0 + \frac{1}{2} u_{ik} C_{iklm} u_{lm}$ \\
$p_{ik} = C_{iklm} u_{lm}$ \medskip \\

\subsubsection{Izotropno sredstvo}

$p_{ik} = \lambda u_{ll} \delta_{ik} + 2 \mu u_{ik} = \frac{E}{1 + \sigma}\qty(u_{ik} + 
\frac{\sigma}{1 - 2\sigma}u_{ll} \delta_{ik})$ \\
$u_{ik} = \frac{1}{2\mu} \qty(p_{ik} - \frac{\lambda}{3 \lambda + 2 \mu} p_{ll} \delta_{ik}) = 
\frac{1}{E}\qty[\qty(1 + \sigma) p_{ik} - \sigma p_{ll} \delta_{ik}]$ 
\medskip \\

$\lambda = K - \frac{2\mu}{3} = \frac{\sigma E}{(1 + \sigma)(1 - 2 \sigma )}$ \\
$\mu = \frac{E}{2(1 + \sigma)}$ \\
$\sigma = \frac{\lambda}{2(\lambda + \mu)}$ \\
$E = \frac{\mu(3 \lambda + 2 \mu)}{\mu + \lambda}$ \\
$K = \frac{E}{3(1 - 2 \sigma)}$ \medskip \\

$f = f_0 + \frac{\lambda}{2} u_{ll}^2 + \mu u_{ik} u_{ki} = f_0 + \mu \qty(u_{ik} - \frac{1}{3} 
u_{ll} \delta_{ik})^2 + \frac{K}{2} u_{ll}^2 =$ \\ \ \ \ $= f_0 + \frac{E}{2} 
\qty[\frac{\sigma}{(1 + \sigma)(1 
- 2\sigma)}u_{ll}^2 + \frac{1}{1 + \sigma} u_{ik} u_{ki}]$ \medskip \\

$\rho \ddot{\vb u} = \vb f^{(z)} + \qty(\lambda + \mu) \grad \div \vb u + \mu \laplacian \vb u =$ 
\qquad (Navierova enačba) \\ \quad \hspace{1pt} $= \vb f^{(z)} + \frac{E}{2(1 + 
\sigma)}\qty[\laplacian \vb u + \frac{1}{1 - 
2\sigma} \grad \div \vb u]$\medskip \\

\subsection{Plošče}

Nevtralna ploskev je ploskev v materialu, ki ne doživi ne raztega ne skrčka. \\
Mongeva reprezentacija: z $\zeta(x, y)$ podamo premik nevtralne ploskve vzdolž osi $z$. \medskip \\

Zaradi tankosti je $\mathtt{p}$ enak po celi snovi. \\
Zunanje sile so mnogo manjše od notranjih napetosti $\implies$ $p_{xz} = p_{yz} = p_{zz} = 0$. \\
$\mathtt{u} = \mqty[- z \pdv[2]{\zeta}{x} & -z \pdv{\zeta}{x}{y} & 0 \\ & -z \pdv[2]{\zeta}{y} & 0 
\\ & & \frac{\sigma}{1-\sigma} z\qty(\pdv[2]{\zeta}{x} + \pdv[2]{\zeta}{y})]$ \medskip \\

$f = f_0 +$ \\ $+\frac{Ez^2}{2(1- \sigma^2)}\qty{\qty(\pdv[2]{\zeta}{x} + \pdv[2]{\zeta}{y})^2 + 
2(1 - \sigma)\qty[\qty(\pdv{\zeta}{x}{y})^2 - \pdv[2]{\zeta}{x} \pdv[2]{\zeta}{y}]}$ \medskip \\

$D = \frac{Eh^3}{12(1 - \sigma^2)}$ \\
$D \laplacian \laplacian \zeta - P = 0$ \qquad (enačba ravnovesja) \\
Robni pogoj prislonjene plošče: $\pdv[2]{\zeta}{\vb n} + \sigma \pdv{\varphi}{l} \pdv{\zeta}{\vb n} 
= 
0$ 
\medskip \\

\subsection{Palice}

\subsubsection{Torzija}

$\tau = \dv{\varphi}{z}$ \\
$\vb u = \tau \qty(- y z, x z, \psi(x, y))$ \medskip \\

$u_{xz} = \frac{\tau}{2} \qty(-y + \pdv{\psi}{x})$ \\
$u_{yz} = \frac{\tau}{2} \qty(x + \pdv{\psi}{y})$ \\
$p_{xz} = \mu \tau \qty(-y + \pdv{\psi}{x}) = 2 \mu \tau \pdv{\chi}{y}$ \\
$p_{yz} = \mu \tau \qty(x + \pdv{\psi}{y}) = -2 \mu \tau \pdv{\chi}{x}$ \\
Vsi ostali $u_{ij}, p_{ij}$ so enaki nič. \medskip \\

\textbf{Ravnovesje} \\ 
$\laplacian \psi = 0$ \\
$\laplacian \chi = -1$ \\
Prost robni pogoj ($\vb f = 0$) vzdolž roba preseka: $\eval{\chi}_\text{rob} = konst.$ \\
$M_z = - 2\mu \tau \int \vb r \cdot \grad \chi \dd{S} = G \tau$ \medskip \\

$C = 4 \mu \int \qty(\grad \chi)^2 \dd{x} \dd{y}$ \\
$F = \frac{1}{2} \int C \tau^2 \dd{z}$ \medskip \\

\subsubsection{Upogib}

$u_{zz} = \frac{x}{R}$ \\
$u_{xx} = u_{yy} = - \sigma \frac{x}{R}$ \\
$p_{zz} = E \frac{x}{R}$ \\
Vsi ostali $u_{ij}, p_{ij}$ so enaki nič. \\
$\vb u = \qty(- \frac{1}{2R} \qty[z^2 + \sigma \qty(x^2 - y^2)], - \frac{\sigma xy}{R}, 
\frac{xz}{R})$\medskip \\

$I = \int x^2 \dd{x} \dd{y}$ \\
$F = \frac{1}{2} \int EI \frac{1}{R^2} \dd{z}$ \medskip \\

\subsubsection{Globalna teorija palic}

$\hat{\vb t}(l) = \pdv{\vb r(l)}{l}$ \qquad (tangenta)\\
$\hat{\vb n}(l) = R \pdv{\hat{\vb t}(l)}{l}$ \qquad (normala) \\
$\frac{1}{R} = \hat{\vb n} \cdot \pdv{\hat{\vb t}}{l} = \abs{\pdv{\hat{\vb t}}{l}}$ \\
$\hat{\vb t} \parallel \hat{\vb e}_\zeta$, \qquad $\hat{\vb t} \perp \hat{\vb e}_\xi, \hat{\vb 
e}_\eta$ \medskip \\

$\pdv{\hat{\vb t}}{l} = \vb \Omega \times \hat{\vb t}$ \\
$I_{ij} = \iint \qty(r^2 \delta_{ij} - r_i r_j) \dd{x_\eta} \dd{x_\xi}$, \qquad $\vb r = (x_\eta, 
x_\xi)$ \\
$F = \frac{1}{2} \int \qty[E\qty(I_{\eta \eta} \Omega_\eta^2 + 2 I_{\eta \xi} \Omega_\eta 
\Omega_\xi + I_{\xi \xi} \Omega_{\xi \xi}) + C \Omega_\zeta^2] \dd{l}$ \medskip \\

\textbf{Ravnovesje} \\
$\dv{\vb F}{l} = - \vb K$ \\
$\dv{\vb M}{l} + \hat{\vb t} \times \vb F = 0$ \\
Samo upogib (tudi velike deformacije): $EI \dv{\vb r}{l} \times \dv[3]{\vb r}{l} = \vb F \times 
\dv{\vb r}{l}$ \medskip \\

\textbf{Majhen upogib pravokoten na os $\boldsymbol z$} \\
Pišemo vektorje samo v $xy$ ravnini. \\
$\vb M = EI \qty(- \dv[2]{y}{z}, \dv[2]{x}{z})$ \\
$\vb F = - EI \dv[3]{\vb r}{z} + F_z \dv{\vb r}{z}$ \\
$EI \dv[4]{\vb r}{z} - F_z \dv[2]{\vb r}{z} - \dv{F_z}{z} \dv{\vb r}{z} - \vb K = 0$ \medskip \\

\subsection{Elastični valovi}

Longitudinalni val: $\curl \vb u = 0$ \\
$c_l^2 = \frac{E(1 - \sigma)}{\rho (1 + \sigma)(1 - 2 \sigma)} = \frac{\lambda + 2 \mu}{\rho} = 
\frac{K + 4\mu / 3}{\rho}$ \\
Transverzalni val: $\div \vb u = 0$ \\
$c_t^2 = \frac{E}{2\rho(1 + \sigma)} = \frac{\mu}{\rho} < c_l^2$ \medskip \\

$\ddot{\vb u} = - c_t^2 \curl \curl \vb u + c_l^2 \grad \div \vb u$ \\
$p_{ik} = 2 \rho c_t^2 u_{ik} + \rho(c_l^2 - 2 c_t^2) u_{ll} \delta_{ik}$ \medskip \\

Odboj in lom: \\
$k_\parallel^\text{vpadni} = k_\parallel^\text{odbiti} = k_\parallel^\text{lomljeni}$ \medskip \\

\section{Hidrodinamika}

\subsection{Idealne tekočine}

$\pdv{\rho}{t} + \div(\rho \vb v) = 0$ \qquad (kontinuitetna enačba) \medskip \\

Nestisljive tekočine ($v \ll c$): $\div \vb v = 0$ \\
Brezvrtinčne tekočine: $\curl \vb v = 0$ $\implies$ $\vb v = \grad \phi$ \\
Nestisljive in brezvrtinčne tekočine: $\laplacian \phi = 0$ \medskip \\

$\rho \dv{\vb v}{t} = - \grad p + \vb f^{(z)}$ \qquad (Eulerjeva enačba) \\
$\dv{\vb v}{t} = \pdv{\vb v}{t} + (\vb v \cdot \grad) \vb v$ \qquad (substancialni odvod) \medskip 
\\

$\pdv{g_i}{t} + \pdv{\Pi_{ik}}{x_k} = f_i$ \\
$\Pi_{ik} = \rho v_i v_k + p \delta_{ik}$, \qquad \qquad $g_i = \rho v_i$ \medskip \\

$\dd h = \dd{\qty(\frac{H}{m})} = T \dd{s} + \frac{\dd p}{\rho} = \frac{\dd p}{\rho}$ \qquad 
(izentropni tok) \\
$\dv{\vb v}{t} = - \grad h$ \\
$\pdv{\qty(\curl \vb v)}{t} - \curl{\qty(\vb v \cross \curl \vb v)} = 0$ \medskip \\

Nestisljive tekočine: \\
$\pdv{\vb \omega}{t} + (\vb v \cdot \grad) \vb \omega = (\vb \omega \cdot \grad) \vb v$ \qquad 
(Helmholtzova enačba) \\
$\vb \omega = \curl \vb v$ \medskip \\

\subsubsection{Bernoullijeva enačba}

Tokovnica: $\frac{\dd x}{v_x} = \frac{\dd y}{v_y} = \frac{\dd z}{v_z}$ \\
Vrtinčnica: krivulja v smeri $\curl \vb v$ \\
$\frac{v^2}{2} + h + gz = konst.$ \qquad na tokovnici in vrtinčnici, $\dv{\vb v}{t} = 0$ \medskip \\

Nestisljive tekočine: \\
$\frac{v^2}{2} + \frac{p}{\rho} + gz = konst.$ \qquad na tokovnici in vrtinčnici, $\dv{\vb v}{t} = 
0$  \medskip \\

Brezvrtinčne tekočine: \\
$\frac{v^2}{2} + h + gz + \pdv{\phi}{t} = konst.$ \qquad povsod \medskip \\

\subsubsection{Cirkulacija}

$\Gamma = \oint \vb v \cdot \dd{\vb r}$ \\
$\dv{\Gamma}{t} = 0$ \qquad (Kelvinov izrek o ohranitvi cirkulacije) \medskip \\

$\vb v(\vb r) = \frac{1}{4 \pi} \int \frac{\vb \omega(\vb r') \times (\vb r - \vb r')}{|\vb r - \vb 
r'|^3}\dd[3]{\vb r'} = \frac{\Gamma}{4 \pi} \int \frac{\dd{\vb l'} \times (\vb r - \vb r')}{|\vb r 
- \vb r'|^3}$ \medskip \\

\subsubsection{Dvodimenzionalni, nestisljiv in brezvrtinčni tok}

$\qty(v_x, v_y) = \qty(\pdv{\phi}{x}, \pdv{\phi}{y}) = \qty(\pdv{\psi}{y}, - \pdv{\psi}{x})$ \\
$\psi = konst.$ \qquad vzdolž tokovnice \\
$\Phi_V = \int_{\vb r_1}^{\vb r_2} \vb v \cdot \dd{\hat{\vb n}} = \psi(\vb r_2) - \psi(\vb r_1)$ \\
$\laplacian \psi = 0$ \\
Splošno ($\curl \vb v \neq 0$): $\pdv{\laplacian \psi}{t} + \pdv{\psi}{y} \pdv{\laplacian 
\psi}{x} - \pdv{\psi}{x} \pdv{\laplacian \psi}{y} = 0$ \medskip \\

$z = x + iy$ \\
$w(z) = \phi(x, y) + i \psi(x, y)$ \\
$\dv{w}{z} = \dv{w}{x} = \frac{1}{i} \dv{w}{y} = v_x - i v_y$ \medskip \\

\subsection{Viskozne tekočine}

$p_{ik} = - p \delta_{ik} + p_{ik}'$ \\
$p_{ik}' = \eta \qty(\pdv{v_i}{x_k} + \pdv{v_k}{x_i} - \frac{2}{3} \delta_{ik} \pdv{v_l}{x_l}) + 
\zeta \delta_{ik} \pdv{v_l}{x_l}$ \\
$\rho \dv{\vb v}{t} = - \grad p + \eta \laplacian \vb v + 
\qty(\frac{\eta}{3} + \zeta) \grad \div \vb v$ \qquad (Navier-Stokes) \medskip \\

Nestisljive tekočine: \\
$\rho \dv{\vb v}{t} = - \grad p + \eta \laplacian \vb v$ \\
$\nu = \frac{\eta}{\rho}$ \\
$\curl \pdv{\vb v}{t} = \curl \qty(\vb v \cross \curl \vb v) + \eta \curl \laplacian \vb v$ \\
$\pdv{\boldsymbol \omega}{t} + (\vb v \cdot \grad) \boldsymbol \omega = (\boldsymbol \omega \cdot 
\grad) \vb v + \frac{\eta}{\rho} \laplacian \boldsymbol \omega$ \\
$\rho \pdv{v_k}{x_i} \pdv{v_i}{x_k} = - \pdv[2]{p}{x_i}$ \medskip \\

$\dv{E_\text{disipirana}}{t} = -\int p_{ik}' \frac{1}{2} \qty(\pdv{v_i}{x_k} + \pdv{v_k}{x_i}) 
\dd{V} =$\\ \hspace{42pt} $=- \frac{1}{2} \eta \int \qty(\pdv{v_i}{x_k} + \pdv{v_k}{x_i})^2 \dd{V}$ 
\medskip \\

\subsubsection{Hidrodinamična podobnost}

$\Re = \frac{ul}{\nu} \sim \frac{\abs{\rho (\vb v \cdot \grad) \vb v}}{\abs{\eta \laplacian{\vb 
v}}}$ \qquad (Reynoldsovo število) \\
$\vb v = u \vb f\qty(\frac{\vb r}{l}, \Re)$ \qquad (hitrostna polja z enakim $\Re$ lahko \\ \qquad 
\qquad \qquad \qquad \quad preslikamo eno na drugo) \medskip \\

\textbf{Stokesov približek} ($\Re \ll 1$ in $\div \vb v = 0$): \\
$\rho \pdv{\vb v}{t} = - \grad p + \eta \nabla^2 \vb v$ \medskip \\

\subsubsection{Obtekanje krogle v Stokesovem približku}

$\vb v = \vb u - \frac{3R}{4r} \qty[\vb u + (\hat{\vb n} \cdot \vb u)\hat{\vb n}] - 
\frac{R^3}{4r^3}\qty[\vb u - 3(\hat{\vb n} \cdot \vb u)\hat{\vb n}]$ \\
$p = p_0 - \eta \frac{3R}{2r^2} \vb u \cdot \hat{\vb n}$ \\
$F = 6 \pi \eta R u$ \medskip \\

\subsubsection{Mejna plast (Prandtlove enačbe)}

$v_x \pdv{v_x}{x} + v_z \pdv{v_x}{z} - \nu \pdv[2]{v_x}{z} = u \dv{u}{x}$ \\
$\pdv{v_x}{x} + \pdv{v_z}{z} = 0$ \\
$v_x(z = 0) = v_z(z = 0) = 0$ \\
$v_x(z \to \infty) = u$, \quad $v_z(z \to \infty) = 0$ \medskip \\

\subsubsection{Dinamični vzgon (izrek Kutta-Žukovski)}
$F = \rho u \Gamma l$ \medskip \\

\subsubsection{Turbulenca}
$\vb v = \overline{\vb v} + \vb v'$ \\
$p = \overline p + p'$ \\
$p_{ik}^{(R)} = -\overline p \delta_{ik} + \eta \pdv{\overline v_i}{x_k} - \rho \overline{v_i' 
v_k'}$ \\
$\rho \overline v_k \pdv{\overline v_i}{x_k} = \pdv{p_{ik}^{(R)}}{x_k}$ \medskip \\

\columnbreak
\vfill\null

\end{multicols}
\end{document}